<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;ಹಳಗನ್ನಡ ವ್ಯಾಕರಣ ಪ್ರವೇಶಿಕೆ on ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸ-ಟಿಪ್ಪಣಿಗಳು</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/vyAkaraNa/Halagannada-Vyakarana-Praveshike_Venkatachala-Shastry/</link>
    <description>Recent content in &#43;ಹಳಗನ್ನಡ ವ್ಯಾಕರಣ ಪ್ರವೇಶಿಕೆ on ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸ-ಟಿಪ್ಪಣಿಗಳು</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kannaDa/vyAkaraNa/Halagannada-Vyakarana-Praveshike_Venkatachala-Shastry/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>೦೦</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/vyAkaraNa/Halagannada-Vyakarana-Praveshike_Venkatachala-Shastry/00/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/vyAkaraNa/Halagannada-Vyakarana-Praveshike_Venkatachala-Shastry/00/</guid>
      <description>ವೆಂಕಟಾಚಲ ಶಾಸ್ತ್ರಿ ಟಿ. ವಿ. ವೆಂಕಟಾಚಲ ಶಾಸ್ತ್ರಿ ಅವರು (ಜನನ : ೧೯೩೩) ಮೈಸೂರು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯದ ಕನ್ನಡ ಎಂ.ಎ. (೧೯೫೪) ಮತ್ತು ಪಿಎಚ್. ಡಿ. ಪದವಿ (೧೯೭೨) ಪಡೆದವರು. ಮೊದಲು ಕನಕಪುರ ಬೆಂಗಳೂರು ಖಾಸಗಿ ಕಾಲೇಜುಗಳಲ್ಲಿಯೂ (೧೯೫೫-೫೯), ಅನಂತರ ಹೈದರಾಬಾದಿನ ಉಸ್ಮಾನಿಯಾ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯದಲ್ಲಿಯೂ (೧೯೫೯-೬೦೮) ಅಧ್ಯಾಪಕ ರಾಗಿದ್ದು, ೧೯೬೮ರಿಂದ ಮೈಸೂರು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯದ ಕನ್ನಡ ಅಧ್ಯಯನ ಸಂಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಸೇವೆ ಸಲ್ಲಿಸಿ, ಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕರಾಗಿ, ನಿರ್ದೇಶಕರಾಗಿ ೧೯೯೪ರಲ್ಲಿ ನಿವೃತ್ತಿ ಪಡೆದರು. ಕನ್ನಡ ಭಾಷೆ ವ್ಯಾಕರಣ ಛಂದಸ್ಸು ಅಲಂಕಾರಶಾಸ್ತ್ರ ಗ್ರಂಥಸಂಪಾದನೆ, ನಿಘಂಟುರಚನ ಮೊದಲಾದ ಶಾಸ್ತ್ರವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿಯೂ ವಿವಿಧ ಕಾಲಘಟ್ಟ ಗಳ ಸಾಹಿತ್ಮಚರಿತ್ರೆ ಶಾಸನಸಾಹಿತ್ಯ ಸಾಹಿತ್ಯವಿಮರ್ಶಗಳ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಪೂರ್ವಸೂರಿಗಳ ವ್ಯಕ್ತಿವಿಚಾರ ಸಾಹಿತ್ಯಕಾರಗಳ ಶೋಧದಲ್ಲಿಯೂ ದಶಕ ಗಳ ಉದ್ದಕ್ಕೆ ನಿರಂತರ ವ್ಯಾಸಂಗತತ್ಪರರಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಶಾಸ್ತ್ರಿ ಗಳು ತಮ್ಮ ಹಳಗನ್ನಡ ಭಾಷಾಪಾಂಡಿತ್ಯದ ಬಲದಿಂದ ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಅಂತಾ ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ವ್ಯಾಪ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಖ್ಯಾತರಾಗಿರುವ ಕರ್ನಾಟಕದ ಅಗ್ರಮಾನ್ಯ ವಿದ್ವನ್ಮಣಿಗಳೆನ್ನಿಸಿದ್ದಾರೆ.</description>
    </item>
    <item>
      <title>೦೧ ಪ್ರವೇಶ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/vyAkaraNa/Halagannada-Vyakarana-Praveshike_Venkatachala-Shastry/01_pravEsha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/vyAkaraNa/Halagannada-Vyakarana-Praveshike_Venkatachala-Shastry/01_pravEsha/</guid>
      <description>೧. ಭೂಮಿಕೆ ಕನ್ನಡ ಭಾಷೆ ಸುಮಾರು ೧೫೦೦ ವರ್ಷಗಳಿಗೂ ಹಿಂದಿನಿಂದ ಆಡುಮಾತಿನ ರೂಪ ದಲ್ಲಿಯೂ ಬರವಣಿಗೆಯ ಮೂಲಕವಾಗಿಯೂ ಬೆಳೆದುಕೊಂಡು ಬಂದಿದೆ. ಈಗ ನಾವು ರೂಢಿಯಾಗಿ ದೈನಂದಿನ ವ್ಯವಹಾರಕ್ಕೆ, ಸಾಹಿತ್ಯದ ಹಾಗೂ ಸಾಹಿತ್ಯೇತರವಾದ ಬರೆವಣಿಗೆಗೆ ಬಳಸುತ್ತಿರುವ ಕನ್ನಡ ಭಾಷೆಯನ್ನು &amp;lsquo;ಹೊಸಗನ್ನಡ&amp;rsquo; ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ಸ್ಕೂಲ ವಾಗಿ ಗುರುತಿಸುವುದಾದರೆ ಸುಮಾರು ೨೦೦-೨೫೦ ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದಿನಿಂದ ನಾವು ಮಾತಾ ಡುತ್ತ, ಬರವಣಿಗೆಗೆ ಬಳಕೆಮಾಡುತ್ತ ಬಂದಿರುವ ಭಾಷೆ &amp;lsquo;ಹೊಸಗನ್ನಡ&amp;rsquo;. ಆ ಕಾಲಘಟ್ಟ ದಿಂದ ಹಿಂದುಹಿಂದಕ್ಕೆ ಹೋದ ಹಾಗೆ ಕನ್ನಡ ಭಾಷೆ ಶಬ್ದಭಂಡಾರ, ವಾಕ್ಯರಚನೆ ವ್ಯಾಕರಣ ಲಕ್ಷಣಗಳ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಸ್ಥಿತ್ಯಂತರಗಳನ್ನು ತೋರಿಸುತ್ತ, ನಡುಗನ್ನಡ-ಹೂಸಗನ್ನಡ, ನಡುಗನ್ನಡ, ಹಳಗನ್ನಡ-ನಡುಗನ್ನಡ, ಹಳಗನ್ನಡ, ಹಳಗನ್ನಡ-ಪೂರ್ವದ ಹಳಗನ್ನಡ ಎಂಬ ಸ್ಥಿತಿಗತಿಗಳ ಮಿಶ್ರವೋ ಅಮಿಶ್ರವೋ ಆದ ರೂಪಭೇದಗಳಲ್ಲಿ ಬೆಳೆದುಕೊಂಡು ಬಂದುದು ಕಾಣುತ್ತದೆ.</description>
    </item>
    <item>
      <title>೦೨ ಹಳಗನ್ನಡ ವರ್ಣಮಾಲೆ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/vyAkaraNa/Halagannada-Vyakarana-Praveshike_Venkatachala-Shastry/02_haLagannaDa_varNamAle/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/vyAkaraNa/Halagannada-Vyakarana-Praveshike_Venkatachala-Shastry/02_haLagannaDa_varNamAle/</guid>
      <description>ಡಿ&#xA;ವರ್ಣಗಳು&#xA;ಸ್ವರಗಳು (೧೪)&#xA;ಅ ಆ ಇ ಈ ಉ ಊ ಋ ಋ ಎ ಏ ಐ ಒ ಓ ಔ ವ್ಯಂಜನಗಳು : ವರ್ಗಿಯಗಳು (೨೫) ಕ ವರ್ಗ : ಕ ಖ ಗ ಘ ಜಿ&#xA;ಚ ವರ್ಗ : ಚ ಛ ಜ ಝ ಞ ಟ ವರ್ಗ :&#xA;ಠ ಡ ಢ ಣ ತ ವರ್ಗ :&#xA;ತ ಥ ದ ಧ ನ ಪ ವರ್ಗ : ಪ ಫ ಬ ಭ ಮ ವ್ಯಂಜನಗಳು : ಅವರ್ಗಿಯಗಳು (೧೧)&#xA;ಯ ರ ಲ ವ ಶ ಷ ಸ ಹ ಳ ಆ ಆ ಯೋಗವಾಹಗಳು (೨)</description>
    </item>
    <item>
      <title>೦೩ ಹಳಗನ್ನಡ ಶಬ್ದರಚನೆ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/vyAkaraNa/Halagannada-Vyakarana-Praveshike_Venkatachala-Shastry/03_haLagannaDa_shabdarachane/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/vyAkaraNa/Halagannada-Vyakarana-Praveshike_Venkatachala-Shastry/03_haLagannaDa_shabdarachane/</guid>
      <description>ಹಳಗನ್ನಡ ಭಾಷೆಯ ಸಹಜವಾದ ಸತ್ಯ ವಿಶೇಷತೆಗಳು ಕಂಡುಬರುವುದು ಆ ಭಾಷೆಯ ದೇಶ್ಯ ಶಬ್ದಗಳಲ್ಲಿ, ಅದರ ಶಬ್ದರಚನೆಯನ್ನು ಈಗ ಗುರುತಿಸಬಹುದಾಗಿದೆ.&#xA;೧. ಮೂಲಶಬ್ದಗಳು ಒಂದಕ್ಷರದಿಂದ ಮೂರು-ನಾಲ್ಕು ಅಕ್ಷರಗಳ ವರೆಗೆ ಮಾತ್ರ ಇರಬಹುದು.&#xA;ಈ ಬೇ ಮೀ ಪೂ ಮೇ ಇ, ಎಲೆ ಕೆಳ ಗಿಡು ತಲೆ ಮಳೆ ಮಗು ಇ.; ಅಲಂಪು ಕಡಲೆ ಬೆಡಂಗು ಕರುಳ್ ತಿಗುರ್‌ ಪೆಸರ್ ಇ, ಬಿಸವಂದ ಕಡಂದಲು ಪೊಅವಾಜ್&#xA;ಬೆಲಗಸೆ&#xA;೨. ಒಂದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಅಕ್ಷರಗಳ ಕ್ರಿಯಾರ್ಥಕ ನಾಮಾರ್ಥಕ ಮೂಲಶಬ್ದಗಳು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ವ್ಯಂಜನಾಂತಗಳಾಗಿರುವುದು ಯ ರ ಲ ಣ ನ ಳ ಅಂತ್ಯವಾಗಿ ಬರುವ ಅಂತಹ ಶಬ್ದಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುತ್ತದೆ.&#xA;ಕ್ರಿಯಾರ್ಥಕಗಳಿಗೆ ಉದಾಹರಣೆ : ತೊಯ್ ಬಯ್ ಪೊಯ್ ಸಯ್ ಪಾಯ್; ಕೆಳ‌ ಅದಿರ್ ಉದಿರ್‌ ಕೊನರ್‌ ತೊಡರ್, ಅಟಲ್ ಎಬಿಲ್ ಮಡಲ್ ಸಿಡಿಲ್ ಸೋಲ್; ಉಣ್ ಕಾಣ್ ಪಣ್ ಪೂಣ್ಮಾಣ್; ಆನ್ ಈನ್ ತಿನ್ ನಾನ್ ಎನ್; ಉರುಲ್ ಊಳ್ ಕಟ್ ಮುಗುಳ್ ಸುರುಳ್ ಅಳಬ್ ಎಡಚ್ ಒಳಗ್ ಪೆಳಟ್ ಸಮಟ್; ಆಗುಚ್ ಏಟ್ ಕಿಟ್ ನೆಗಲ್ ಬಾಟ್.</description>
    </item>
    <item>
      <title>೦೪ ಸಂಧಿ - ಸಂಧಿಕಾರ್ಯ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/vyAkaraNa/Halagannada-Vyakarana-Praveshike_Venkatachala-Shastry/04_saMdhi_-_saMdhikArya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/vyAkaraNa/Halagannada-Vyakarana-Praveshike_Venkatachala-Shastry/04_saMdhi_-_saMdhikArya/</guid>
      <description>೧ ಸಂಧಿಸ್ವರೂಪ ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಪ್ರತ್ಯಯವಾಗಲಿ, ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಪ್ರಕೃತಿಯಾಗಲಿ, ಪ್ರಕೃತಿ ಪ್ರತ್ಯಯಗಳು ಕೂಡಿ ಆದ ಪದಕ್ಕೆ ಬೇರೊಂದು ಪದವಾಗಲಿ ಉಚ್ಚಾರಸೌಕಯ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಅವ್ಯವಹಿತವಾಗಿ ಕೂಡಿ ದಾಗ ಸಂಧಿಕಾರಗಳು ಜರುಗುತ್ತವೆ. ಈ ಸಂಧಿಕಾರಗಳು ಲೋಪಸಂಧಿ, ಆಗಮಸಂಧಿ ಮತ್ತು ಆದೇಶಸಂಧಿ ಎಂಬುದಾಗಿ ಮೂರು ವಿಧಗಳಲ್ಲಿ ನಡೆಯುತ್ತವೆ. ಲೋಪಾಗಮಗಳು ಸ್ವರಸಂಧಿಗಳು, ಆದೇಶವು ವ್ಯಂಜನಸಂಧಿ, ವ್ಯಂಜನಸಂಧಿಯಲ್ಲಿ ಸಮೀಪವರ್ತಿ ವ್ಯಂಜನ ಗಳ ಆದೇಶ, ದ್ವಿತ್ವಸಂಧಿ ಇವುಗಳಿಂದಾಗಿ ವ್ಯಾಪ್ತಿ ಹೆಚ್ಚು ಎನ್ನಬಹುದು. ವೈಯಾಕರಣರು ಸಂಧಿವಿಕಲ್ಪ ಸಂಧಿದೋಷ ಶ್ರುತಿಕಷ್ಟಸಂಧಿ ಮೊದಲಾಗಿ ಇನ್ನೂ ಕೆಲವು ಪ್ರಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನು ಲಕ್ಷಣ-ಲಕ್ಷಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ವಿವರಿಸಿದರೂ ಇವು ಗೌಣವಾದ ಸಂಗತಿಗಳು. ಸಂಧಿಕಾರ ಗಳು ಏನೂ ನಡೆಯದೆ ಇದ್ದರೂ ಶಬ್ದಗಳ ಅವಿರಲೋಚ್ಚಾರಣೆಯನ್ನೇ ಸಂಧಿಪ್ರಕ್ರಿಯೆಯಾಗಿ ತಿಳಿದಿರುವುದು ಕೂಡ ಉಂಟು.&#xA;ಸಂಧಿಕಾರ್ಯವನ್ನು ಗುರುತಿಸುವಾಗ, ಪೂರ್ವಪದವಾಗಿ ಬರುವ ಪ್ರಕೃತಿ ಅಥವಾ ಪ್ರತ್ಯಯದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು, ಪ್ರಕೃತಿ ಪ್ರತ್ಯಯಗಳು ಕೂಡಿ ಆದ ಪದದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಹಳಗನ್ನಡ ಭಾಷೆಯ ಮಾದಗೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿಯೇ ಗುರುತಿಸುವುದಾಗಬೇಕು.</description>
    </item>
    <item>
      <title>೦೫ ನಾಮಪದ ಪ್ರಕರಣ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/vyAkaraNa/Halagannada-Vyakarana-Praveshike_Venkatachala-Shastry/05_nAmapada_prakaraNa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/vyAkaraNa/Halagannada-Vyakarana-Praveshike_Venkatachala-Shastry/05_nAmapada_prakaraNa/</guid>
      <description>ಪ್ರಕೃತಿ-ಪ್ರಾತಿಪದಿಕ ಕ್ರಿಯಾವಾಚಕವಲ್ಲದುದು, ಅರ್ಥವುಳ್ಳುದು ಹಾಗೂ ನಾಮವಿಭಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಸೇರಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾದುದು ಆದ ಶಬ್ದಗಳನ್ನು (=ವಸ್ತುವಾಚಕಗಳನ್ನು) ಪ್ರಾಚೀನ ವೈಯಾಕರಣರು ಲಿಂಗವೆಂದು ಕರೆದಿದ್ದಾರೆ. ಇದು ಪುಂ-ಸ್ತ್ರೀ-ನಟ್ ಎಂಬುದಾಗಿ ಲಿಂಗತ್ರಯವನ್ನು ಹೇಳುವ ಸಂಜ್ಞೆಯಲ್ಲ; ನಾಮವಿಭಕ್ತಿಸ್ವೀಕಾರಸಮರ್ಥವಾದ ನಾಮಪ್ರಕೃತಿ, ಪ್ರಾತಿಪದಿಕ.&#xA;ನಾಮಪ್ರಕೃತಿ ನಾಮಪದದ ಕನಿಷ್ಠರೂಪ, ಮೂಲಶಬ್ದ, ಲಿಂಗ ಅಥವಾ ಪ್ರಾತಿಪದಿಕ ಎನ್ನುವುದು ವಿಭಕ್ತಿ ಸ್ವೀಕಾರಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧವಾದ ರೂಪ. ಆದರೆ ನಾಮಪ್ರಕೃತಿಗಳೂ ಪ್ರಾತಿಪದಿಕ ಗಳೂ ಸಮಾನವಾಗಿ ವಿಭಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಲು ಸಮರ್ಥವಾಗಿರುತ್ತವೆ. - ನಾಮಪ್ರಕೃತಿಯೂ ಪ್ರಾತಿಪದಿಕವೂ ಎಷ್ಟು ವಿಧಗಳಲ್ಲಿರಬಹುದು ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಈ ಮುಂದ ಗಮನಿಸಬಹುದು. - ೧. ನಾಮಪ್ರಕೃತಿಗಳು ವಸ್ತುವಾಚಕಗಳಾದ ಮೂಲಶಬ್ದಗಳಾಗಿರಬಹುದು; ಇವು ನಾಮಲಿಂಗಗಳು.&#xA;ಪೂ, ಕಲ್, ಪುಲ್, ಮಣ್, ಕಲು, ಆನೆ, ಆಮ, ಎಲೆ, ಕರಡಿ, ನವಿರ್, ಪಸುರ್ -ಹೀಗೆ ದೇಶಬ್ದಗಳು.</description>
    </item>
    <item>
      <title>೦೬ ಸಮಾಸ ಪ್ರಕರಣ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/vyAkaraNa/Halagannada-Vyakarana-Praveshike_Venkatachala-Shastry/06_samAsa_prakaraNa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/vyAkaraNa/Halagannada-Vyakarana-Praveshike_Venkatachala-Shastry/06_samAsa_prakaraNa/</guid>
      <description>ಸಮಾಸ ಎಂದರೆ ಏನು? ಬೇರೆ ಬೇರೆಯಾದ ಅರ್ಥಗಳಲ್ಲಿ ವ್ಯವಹಾರವಾಗುವ ಎರಡು ನಾಮಪ್ರಕೃತಿಗಳು ಅವು ಕೊಡುವ ಅರ್ಥಗಳಿಂದ ಬೇರೆಯಾದ ಒಂದು ಅರ್ಥವನ್ನು ಕೊಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ನಡುವಣ ವಿಭಕ್ತಿ ಪ್ರತ್ಯಯಗಳನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಒಗ್ಗೂಡುವ ಪ್ರಕ್ರಿಯೆಗೆ ಸಮಾಸ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಹೀಗೆ ಒಗ್ಗೂಡುವಾಗ ಆ ಪ್ರಕೃತಿಗಳ ನಡುವೆ ಲೋಪಾಗಮಾವೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಘಟಿಸಬಹುದು.&#xA;ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆಯಿಂದ ಇದನ್ನು ತಿಳಿಯೋಣ. ತೋಳ ಮತ್ತು ಮಾವು ಭಿನ್ನಾರ್ಥದ ಎರಡು ಶಬ್ದಗಳು, ತೊರೆಯ ದಡದಲ್ಲಿ ಬೆಳೆದ ಮಾವಿನ ಮರ ಎಂಬ ಆಶಯವನ್ನು ಸಂಕ್ಷೇಪವಾಗಿ ಹೇಳಲು ತೊಳೆಯ ಮಾವು ತೋಚಿಮಾವು ಎಂದು ಹೇಳಿದರ ಸಾಕಾಗುತ್ತದೆ. ಇಲ್ಲಿ ತೂಚಿಯ ಮಾವು ಎಂಬ&#xA;ವಾಕ್ಕಾಂಗಭಾಗ ವಿಗ್ರಹವಾಕ್ಕ; ತೋಳಮಾವು ಸಮಾಸಪದ.&#xA;ಮಾತಿನ ಬಲ್ಲಹಂ - ಮಾತುವಲ್ಲಹಂ (ಇನಾಗಮಲೋಪ, ವಕಾರಾದೇಶ) ನೂಲಿಬಿ ಪತ್ತು - ನೂಪತ್ತು (ಅಟಾಗಮ ಲೋಪ) ತೆಂಕಣ ವಂಕ - ತೆಂಕವಂಕ (ಅಣಾಗಮ ಲೋಪ)</description>
    </item>
    <item>
      <title>೦೭ ತದ್ಧಿತಾಂತ ನಾಮಪದಗಳು</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/vyAkaraNa/Halagannada-Vyakarana-Praveshike_Venkatachala-Shastry/07_taddhitAMta_nAmapadagaLu/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/vyAkaraNa/Halagannada-Vyakarana-Praveshike_Venkatachala-Shastry/07_taddhitAMta_nAmapadagaLu/</guid>
      <description>ನಾಮಪ್ರಕೃತಿಗಳಿಗೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಅರ್ಥಗಳನ್ನು ಕೊಡುವ ತದ್ದಿತಪ್ರತ್ಯಯಗಳೆಂಬುವನ್ನು ಹತ್ನಿಸಿದಾಗ ಅಡಕವಾಗಿ ಹೊಸ ನಾಮಪದಗಳು ರೂಪುಗೊಳ್ಳುತ್ತವೆ. ಇವು ತದ್ದಿತಾಂತಗಳು ಅಥವಾ ತದ್ಧಿತನಾಮಪದಗಳು, ವಿವಿಧಾರ್ಥಗಳ ನಾಮಪದಗಳನ್ನು ಸಂಕ್ಷೇಪವಾಗಿ ಕಲ್ಪಿಸುವ ಪ್ರಯತ್ನಗಳ ಫಲವಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿದವು, ಈ ನಿಷ್ಪನ್ನ ನಾಮಪದಗಳು, ಪ್ರಾಚೀನ ವ್ಯಾಕರಣಗಳಲ್ಲಿ ಸುಮಾರು ೪೦ ತದ್ಧಿತ ಪ್ರತ್ಯಯಗಳನ್ನು ಗುರುತಿಸಿದ್ದರೂ, ಗುರುತಿಸದೇ ಇರುವ ಇನ್ನೂ ಕೆಲವುಂಟು, ವಿವಿಧ ಅರ್ಥಚ್ಯಾಯಗಳನ್ನು ಅಥವಾ ಅರ್ಥಾಂತರಗಳನ್ನು ತರಲು ಒಂದೇ ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಪ್ರತ್ಯಯಗಳನ್ನು ಸೇರಿಸುವ ಹಾಗೂ ಒಂದೇ ಪ್ರತ್ಯಯ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಅರ್ಥಗಳ ತದ್ಧಿತಾಂತಗಳನ್ನು ರೂಪಿಸುವ ಈ ಭಾಷಾವ್ಯಾಪಾರ ಕುತೂಹಲಕರವಾದುದು,&#xA;ಮುಂದೆ ಕೊಡುವ ಶಬ್ದರೂಪಗಳ ಅರ್ಥ ಪ್ರಯೋಗಗಳಿಗೆ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತಿನ ಕನ್ನಡ ನಿಘಂಟುವನ್ನೂ &amp;lsquo;ದರ್ಪಣವಿವರಣ&amp;rsquo; ಮೊದಲಾದ ವಿಮರ್ಶಗ್ರಂಥಗಳನ್ನೂ ನೋಡುವುದು ಸೂಕ್ತ.</description>
    </item>
    <item>
      <title>೦೮ ಆಖ್ಯಾತ ಪ್ರಕರಣ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/vyAkaraNa/Halagannada-Vyakarana-Praveshike_Venkatachala-Shastry/08_AkhyAta_prakaraNa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/vyAkaraNa/Halagannada-Vyakarana-Praveshike_Venkatachala-Shastry/08_AkhyAta_prakaraNa/</guid>
      <description>ಕ್ರಿಯಾಪದಗಳ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ವಿವರಿಸುವ ಭಾಗವೇ ವ್ಯಾಕರಣದ ಹೃದಯಭಾಗವನ್ನ ಬಹುದು. ಕ್ರಿಯಾಪದಗಳ ರಚನೆಯಲ್ಲಿ ಕ್ರಿಯಾರ್ಥವನ್ನು ಕೊಡುವ ಕ್ರಿಯಾಪ್ರಕೃತಿ ಅಥವಾ ಧಾತುವನ್ನು ಮೂಲಶಬ್ದವೆನ್ನಬಹುದು. ಈ ಮೂಲಶಬ್ದ ಈಗಾಗಲೇ ಗಮನಿಸಿರುವಂತೆ ದೇಶ್ಯ ತದ್ಭವ ಸಂಸ್ಕೃತ ಎಂಬ ಮೂರು ಮುಖ್ಯವಾದ ಶಬ್ದಗಳ ಭಂಡಾರದಿಂದ ಎತ್ತಿದ ಶಬ್ದವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ದೇಶ್ಯ ಶಬ್ದಗಳು ಹಳಗನ್ನಡ ಭಾಷೆಯ ಜೀವಾಳವೆನ್ನಬಹುದಾದ ಶಬ್ದಗಳಾಗಿದ್ದು ಇವು ವಾಕ್ಯರಚನೆಯನ್ನು ರೂಪಿಸಲು ಮತ್ತೆಮತ್ತೆ ಬಳಕೆಯಾಗುತ್ತಿದೆ ಇವೆ. ಒಂದೇ ಅಕ್ಷರದಿಂದ ಹಿಡಿದು ಎರಡು ಮೂರು ಅಕ್ಷರಗಳ ವ್ಯಾಪ್ತಿಯಲ್ಲಿರುವುದು ಸಾಮಾನ್ಯ. ಕೇಶಿರಾಜನ ಶಬ್ದಮಣಿದರ್ಪಣದೊಳಗಿನ ಧಾತು ಪ್ರಕರಣದಲ್ಲಿ ಪಟ್ಟಿಯ ಗಿರುವ ಸುಮಾರು ಒಂದು ಸಾವಿರ ಧಾತುಗಳನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಇದು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ: ಇವು ವ್ಯಂಜನಾಂತಗಳಾಗಿರಬಹುದು; ಸ್ವರಾಂತಗಳೂ ಆಗಿರಬಹುದು. ಒಂದು ಎಣರ ಯಂತೆ ಪಂಪಭಾರತದಲ್ಲಿ ೪೭೯ ದೇಶ್ಯವಾದ ಧಾತುಗಳಿವೆ.</description>
    </item>
    <item>
      <title>೦೯ ಅವ್ಯಯಗಳ ವಿಚಾರ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/vyAkaraNa/Halagannada-Vyakarana-Praveshike_Venkatachala-Shastry/09_avyayagaLa_vichAra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/vyAkaraNa/Halagannada-Vyakarana-Praveshike_Venkatachala-Shastry/09_avyayagaLa_vichAra/</guid>
      <description>ಲಿಂಗ ವಚನ ವಿಭಕ್ತಿಗಳು ಯಾವುವೂ ಇಲ್ಲದೆ, ಯಾವ ವಿಕಾರವೂ ಇಲ್ಲದೆ, ವರ್ತಿಸುವ ವಾಕ್ಯಾಂತರ್ಗತ ಶಬ್ದಗಳು ಅವ್ಯಯಗಳೆನ್ನಿಸುತ್ತವೆ. ಇವು ಕೃತ್ಯಯಗಳನ್ನಾಗಲಿ, ಆಖ್ಯಾತಿ ಪ್ರತ್ಯಯಗಳನ್ನಾಗಲಿ ಹೊಂದದ ಶಬ್ದಗಳು. ಇವು ಕೆಲವು ಕ್ರಿಯಾವಿಶೇಷಣಗಳಾಗಿ, ಕೆಲವು ಸಂಬಂಧಸೂಚಕಗಳಾಗಿ, ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ಖೇದ ಆಶ್ಚರ್ಯ ಮುಂತಾದ ಮನೋಭಾವ ಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸುವ ಶಬ್ದಗಳಾಗಿ ವಾಕ್ಯದಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತವೆ. ಕೆಲವು ಅವ್ಯಯಗಳು ಸ್ವತಂತ್ರ ವಾದವು, ಕೆಲವು ನಿಷ್ಪನ್ನವಾದವು,&#xA;ಈ ಅವ್ಯಯಗಳನ್ನು ಪ್ರಾಚೀನ ವೈಯಾಕರಣರು ವಿವರಿಸಿದ್ದಾರೆ. &amp;lsquo;ಶಬ್ದಮಣಿದರ್ಪಣ ದಲ್ಲಿಯ ೮ನೆಯ ಅವ್ಯಯ ಪ್ರಕರಣದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಯಾವ ಅರ್ಥಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವ ತಳಿ ಅವ್ಯಯಗಳು ಪ್ರಯೋಗವಾಗುತ್ತವೆ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ೨೩ ಸೂತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಪಟ್ಟಿಮಾಡಿ (೩೧೫-೩೩೭), ಹೆಚ್ಚಿನ ಉದಾಹರಣೆಗಳನ್ನೂ ಕೂಡಿಸಬಹುದು.&#xA;೧. ಅನುಕರಣಾತ್ಮಕ : -ಅನೆ, -ಎನೆ</description>
    </item>
    <item>
      <title>೧೦ ಒಂದು ಪ್ರಯೋಗಪಾಠ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/vyAkaraNa/Halagannada-Vyakarana-Praveshike_Venkatachala-Shastry/10_oMdu_prayOgapATha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/vyAkaraNa/Halagannada-Vyakarana-Praveshike_Venkatachala-Shastry/10_oMdu_prayOgapATha/</guid>
      <description>ಕವಿ ನಾಗಚಂದ್ರನ (ಸು. ೧೧೦೦) “ರಾಮಚಂದ್ರಚರಿತ ಪುರಾಣಂ&amp;rsquo; (= ಪಂಪರಾಮಾಯಣ) ಎಂಬ ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ ೧೪ನೆಯ ಆಶ್ವಾಸದ ಎರಡು ವೃತ್ತಗಳನ್ನು (ಪ. ೧೧೭, ೧೧೮) ಇಲ್ಲಿ ಎತ್ತಿಕೊಂಡು, ಈವರೆಗೆ ನಾವು ಓದಿಕೊಂಡು ಬಂದ ಪ್ರವೇಶಿಕೆಯ ಸಹಾಯದಿಂದ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಹುದೇ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ನೋಡೋಣ.&#xA;ಎನಗೆ ವಿಭೀಷಣಂ ಹಿತಮನಾದರದಿಂದಮ ಪೇಟೆ ಕೇಳದಾ ತನನವಿನೀತನಂ ಗಜ ಗರ್ಜಿಸಿ ಬಯ್ದನುಜಾತನಂ ವಿನೀ ತನನತೆಯಟ್ಟಿ ದುರ್ವ್ಯಸನಿಯಂ ಕದಂ ವ್ಯಸನಾಭಿಭೂತನಾ ವನುಮನುರಾಗವೇಗದ ಹಿತಾಹಿತಚಿಂತೆಯನೇಕೆ ಮಾಡುಗುಂ || ೧೧೭ || ಜಸದಣಿವಂ ಪರಾಭವದ ಪತ್ತುಗೆಯಂ ದೊರವತ್ತ ತಮ್ಮ ಮಾ ನಸಿಕೆಯ ಕೇಡನುನ್ನತಿಯ ಬನ್ನಮನ&amp;rsquo;ಭವಾನುಬದ್ದಮ ಪ್ರಸುಗತಿಯಂ ಸುಹೃಜ್ಜನದ ಬೇವಸಮಂ ಜನತಾಪವಾದಮಂ&#xA;ವ್ಯಸನಿಗಳಾರುಮತ್ತಲವರ್ ವಿಷಯಾಸವಮತ್ತಚೇತಸರ್ || ೧೧೮ || ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತಿನ ೧೯೨೧ರ ಪರಿಷ್ಕರಣದಲ್ಲಿ ಮುದ್ರಿತವಾದ ಪಾಠಕ್ಕೆ ಅನುಸಾರವಾಗಿ ಮೇಲಿನ ಪದ್ಯಗಳನ್ನು ಎತ್ತಿಕೊಟ್ಟಿದೆ.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
