<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;ಹೆಗಡೆ-ಜನಾರ್ದನ on ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸ-ಟಿಪ್ಪಣಿಗಳು</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/articles/saMskRta-vivAdaH/hegDe-janArdana/</link>
    <description>Recent content in &#43;ಹೆಗಡೆ-ಜನಾರ್ದನ on ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸ-ಟಿಪ್ಪಣಿಗಳು</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kannaDa/articles/saMskRta-vivAdaH/hegDe-janArdana/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>ಸಂಸ್ಕೃತ-ಶಬ್ದ-ತಿರಸ್ಕಾರ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/articles/saMskRta-vivAdaH/hegDe-janArdana/saMskRta-shabda-tiraskAra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/articles/saMskRta-vivAdaH/hegDe-janArdana/saMskRta-shabda-tiraskAra/</guid>
      <description>ಅಚ್ಚ ಕನ್ನಡ; ಗೊಂದಲದ ನಡೆ ಬೇಡ&#xA;ಅಚ್ಚ ಕನ್ನಡದ ನಾಕುತೊರುಗೆ (ಕಾಲೆಂಡರ/ ದಿನದರ್ಶಿಕೆ) ಅಚ್ಚಾದ ಸುದ್ದಿಯನ್ನೋದಿದೆ. ಹೊಸ ಪ್ರಯೋಗ ಮಾಡಿರುವ ಪ್ರಯತ್ನ ಶ್ಲಾಘ್ಯಯವಾದದ್ದೇ. ಯಾವುದೇ ಹೊಸ ಪ್ರಯೋಗವನ್ನೂ ನಾವು ಸ್ವಾಗತಿಸಲೇ ಬೇಕು. &amp;lsquo;ಕನ್ನಡಾಭಿಮಾನವನ್ನು ಮತ್ತಷ್ಟು ಹೆಚ್ಚಿಸುವ ಪ್ರಯತ್ನವಾಗಿ ಇದನ್ನು ತಯಾರಿಸಿ ಪ್ರಕಟಿಸಲಾಗಿದೆ&amp;rsquo; ಎಂಬುದು ಇದನ್ನು ತಯಾರಿಸಿದವರ ಹೇಳಿಕೆ. ಇದರಿಂದ ಕನ್ನಡಾಭಿಮಾನ ಹೆಚ್ಚುತ್ತದೆಂದಾದರೆ, ಕನ್ನಡದ ಬಳಕೆಗೆ ಅನುಕೂಲವಾಗುತ್ತದೆಂದಾದರೆ ಖಂಡಿತ ಇದು ಸ್ವಾಗತಾರ್ಹ ಪ್ರಯೋಗವೇ ಆಗಬಹುದಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ನನಗೆ ಸಂದೇಹವಿರುವುದು ಅಚ್ಚ ಕನ್ನಡ ಬಳಕೆಯ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ತುಂಬ ದೀರ್ಘ ಕಾಲದಿಂದ ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿರುವ, ಎಲ್ಲ ಕನ್ನಡಿಗರೂ ಸಲೀಸಾಗಿ ಬಳಸುತ್ತಿರುವ ಪದಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಹೊಸತೇನನ್ನೋ ತರಬೇಕೆಂಬ ಹುಮ್ಮಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಬದಲಾಯಿಸ ಹೊರಟರೆ ಜನ ಇದನ್ನು ಸ್ವಾಗತಿಸುವುದೂ ಇಲ್ಲ ಓದುವುದೂ ಇಲ್ಲವೆಸುತ್ತದೆ.</description>
    </item>
    <item>
      <title>ಸಂಸ್ಕೃತದ ಅನ್ನ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/articles/saMskRta-vivAdaH/hegDe-janArdana/saMskRtada_anna/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/articles/saMskRta-vivAdaH/hegDe-janArdana/saMskRtada_anna/</guid>
      <description>ಸಂಸ್ಕೃತದ ಅನ್ನ ಕಸಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಡಿ&#xA;ಪದವಿಹಂತದಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡಕ ಕಲಿಕೆ ಕಡ್ಡಾಯವೆಂದು ಆದೇಶ ಐಹೊರಡಿಸಿದ್ದರ ಬಗ್ಗೆ ಹಾಗೂ ಈ ಕುರಿತು ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಹಿತಾಸಕ್ತಿಯ ಮೊಕದ್ದಮೆ ಹೂಡಿದ್ದರ ಬಗ್ಗೆ ಚರ್ಚೆ ನಡೆಯುತ್ತಿದೆ. ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ಕಲಿಕೆಗೆ ಪ್ರಾಶಸ್ತ್ಯ ಇರಬೇಕು ನಿಜ. ಇದನ್ನು ಯಾರೂ ವಿರೋಧಿಸಬಾರದು.&#xA;ನೂತನ ಶಿಕ್ಷಣ ನೀತಿಯೂ ಭಾರತೀಯ ಭಾಷೆಗಳ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಹೆಚ್ಚಿನ ಒತ್ತು ನೀಡುತ್ತದೆ. ರಾಜ್ಯ ಸರಕಾರ ನೂತನ ಶಿಕ್ಷಣ ನೀತಿಯನ್ನು ತರಾತುರಿಯಲ್ಲಿ ಜಾರಿಗೆ ತರುವ ಹುಮ್ಮಸ್ಸಿನಿಂದ ಆತುರದ ಹೆಜ್ಜೆಯಿಟ್ಟು ಪದವಿ ಹಂತದಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡಕ ಕಲಿಕೆ ಕಡ್ಡಾಯವೆಂದು ಆದೇಶ ಹೊರಡಿಸಿದೆ. ಪದ ವಿಯ ಹಂತದಲ್ಲಿ ಎರಡೇ ಭಾಷೆಗಳನ್ನು ಕಲಿಯಲು ಅವಕಾಶ ವಿದೆ. ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ ಪ್ರಯೋಜನ ಹೆಚ್ಚಿರುವುದರಿಂದ ಯಾವುದೇ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯೂ ಇಂಗ್ಲೀಷ್ ಭಾಷೆ ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ ಹೀಗಾಗಿ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಕನ್ನಡ ಇಂಗ್ಲಿಷ್‌ನ್ನು ಆಯುಕೊಳ ಬೇಕಾದ ಅನಿವಾರ್ಯತೆ ಸೃಷ್ಟಿಯಾಗಿದೆ.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
