<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ಕುಲಕರಣಿ-ನೀಲಕಣ್ಠಃ on ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸ-ಟಿಪ್ಪಣಿಗಳು</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/gadya/kulakaraNi-nIlakaNThaH/</link>
    <description>Recent content in ಕುಲಕರಣಿ-ನೀಲಕಣ್ಠಃ on ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸ-ಟಿಪ್ಪಣಿಗಳು</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kannaDa/gadya/kulakaraNi-nIlakaNThaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>ಬಲಿಪಾಡ್ಯಮಿ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/gadya/kulakaraNi-nIlakaNThaH/bali-pADyamI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/gadya/kulakaraNi-nIlakaNThaH/bali-pADyamI/</guid>
      <description>ಬೆಳ್ಬೆಳಗ್ಗೆ ಏಳುತ್ತಲೇ ಸೆಗಣಿ ತರಬೇಕು, ಚಂಡುಹೂವಿನ ಮಾಲೆ, ಸೇವಂತಿ, ಬಿಡಿಹೂವು, ಬಾಳೆ ಎಲೆ ತರಬೇಕು ಎಂದೆಲ್ಲ ಗಜಿಬಿಜಿ ನಡೆದಿತ್ತು. ವಿದ್ಯಾರಣ್ಯಪುರದ ಅಣ್ಣನ ಮನೆಯಿಂದ ಸ್ವಲ್ಪ ದೂರದಲ್ಲಿ ದುರ್ಗಾಪರಮೇಶ್ವರೀ ದೇವಸ್ಥಾನದ ಗೋಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಸೆಗಣಿ ಸಿಗುತ್ತದಂತೆ. ಅಲ್ಲಿ ಆ ಯಾರೋ ಒಬ್ಬನ್ನ ಕೇಳಿದರೆ ಒಳಗೆ ಕರಕೊಂಡು ಹೋಗ್ತಾನಂತೆ, ಅಲ್ಲಿ ಇನ್ನೊಬ್ಬಾತನನ್ನು ಕೇಳಿಕೊಂಡರೆ ಸೆಗಣಿ ಕೊಡುತ್ತಾನಂತೆ, ಅವನು ಕೊಡಲಿಲ್ಲ ಅಂದರೆ ಆ ಮತ್ತೊಬ್ಬನ ಹತ್ತಿರ ಹೋಗಬೇಕು.. ನೀ ಹೋಗಿ ತಗೊಂಡು ಬಾ, ನಾನು ಅಂಗಡಿಗೆ ಹೋಗಿ ಬೇರೆ ಸಾಮಾನು ತರುವೆ ಎಂದ ಅಣ್ಣ. ಪರಿಚಯವಿಲ್ಲದ ಜಾಗದಲ್ಲಿ ಯಾರಾರದೋ ಕೈಕಾಲು ಹಿಡಿದು ಸೆಗಣಿ ತರುವುದಕ್ಕಿಂತ, ನನ್ನವೇ ನೂರಾರು ರೂಪಾಯಿ ಖರ್ಚಾದರೂ ಪರವಾಗಿಲ್ಲ, ಮರ್ಯಾದೆಯಿಂದ ಉಳಿಯುತ್ತದೆ ಎಂದುಕೊಂಡು, ನೀನೇ ಸೆಗಣಿ ತರು, ನಾನು ಅಂಗಡಿ ಸಾಮಾನು ತರುವೆ ಎಂದೆ ಅಣ್ಣನಿಗೆ.</description>
    </item>
    <item>
      <title>ಶ್ರೀಶೈಲ-ಪ್ರವಾಸ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/gadya/kulakaraNi-nIlakaNThaH/shrIshaila-pravAsa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/gadya/kulakaraNi-nIlakaNThaH/shrIshaila-pravAsa/</guid>
      <description>1 ಶ್ರೀಶೈ ಲಶಿಖರಂ ದೃಷ್ಟ್ವಾ . . .&#xA;ಟ್ರೇನಿನ ನೌಕರ ಬಿಸಿ ಬಿಸಿ ಬೆಡ್ ಶೀಟುಗಳನ್ನು ತಂದುಕೊಟ್ಟಾಗ ಎಷ್ಟೋ ದಿನದ ಮೇಲೆ ಸಿಕ್ಕ ಆತ್ಮೀಯತೆಯ ಅಪ್ಪುಗೆಯಂತೆ ಅದನ್ನು ಎದೆಗೊತ್ತಿಕೊಂಡು ಕುಳಿತೆ.&#xA;ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಈ ಲಾಡ್ಜು, ಬಸ್ಸು ಇಲ್ಲೆಲ್ಲಕೊಡುವ ಬೆಡ್ ಶೀಟು, ಟವೆಲ್ಲುಗಳನ್ನು ಮೂಗು ಮುರಿದುಕೊಂಡೇನೋಡುವ ನನಗೆ ಇಂದೇಕೋ ರೇಲ್ವೇದವರು ಕೊಟ್ಟ ಈ ತಾಜಾ ಒಗೆದು ಇಸ್ತ್ರಿ ಮಾಡಿದ ಬೆಚ್ಚಗಿನ ಹಾಸುಗೆ ಹೊದಿಕೆಗಳು ಯಾವುದೋ ಭಾವೋರ್ಜೆಯನ್ನು ತಂದುಕೊಟ್ಟಿತ್ತು.&#xA;ಹುಬ್ಬಳ್ಳಿ ಸ್ಟೇಶನ್ನಲ್ಲಿ ಇಷ್ಟೊತ್ತುಆ ಪ್ಲಾಟಫಾರ್ಮಿನ ನಾತದಲ್ಲಿಕಾದು ಕಾದು ಬಸವಳಿದು ಮತ್ತದೇ ನಾತದಲ್ಲಿ ಟ್ರೈನ್ ಒಳಗೆ ಕಾಲಿರಿಸಿ ಮಂದಿಯ ಗಿಜಿಬಿಜಿಯ ನಡುವೆ ಆರಕ್ಷಿತ ಸೀಟು ಹಿಡಿದು ಕುಳಿತು, ವೇಳೆಯಾದರೂ ಇನ್ನೂ ಹೊರಟಿಲ್ಲ್ಲಪ್ಪ ಇವನು ಎಂದುಕೊಳ್ಳುತ್ತ ಕಿಟಕಿಯಾಚೆಗಿನ ಕಂಬ, ಅಂಗಡಿ, ಬೋರ್ಡುಗಳು ಚಲಿಸತೊಡಗುವುದನ್ನೇ ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಿದ್ದಾಗ ನೌಕರನ ಈ ವಾರ್ಮ್-ವೆಲ್ಲಕಮಿಂಗಿಗೆ ಎದೆ ಕರಗಿ ಹಾ ಎನಿಸಿತು.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
