<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;ಅಧಿ-ಗಣೇಶಮ್ on ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸ-ಟಿಪ್ಪಣಿಗಳು</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/gadya/ra_gaNesha/adhi-gaNesham/</link>
    <description>Recent content in &#43;ಅಧಿ-ಗಣೇಶಮ್ on ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸ-ಟಿಪ್ಪಣಿಗಳು</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kannaDa/gadya/ra_gaNesha/adhi-gaNesham/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>ಶ್ರೀನಿವಾಸ-ರಾಜು-ಸಾರ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/gadya/ra_gaNesha/adhi-gaNesham/shrInivAsa-rAju-sAra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/gadya/ra_gaNesha/adhi-gaNesham/shrInivAsa-rAju-sAra/</guid>
      <description>ಶತಾವಧಾನಿ ..ಶತಾವತಾರಿಯೇ ಸರಿ..!!&#xA;Amongst the many that I countered and encountered in the precints of Bharatiya Vidya Bhavan, these two young men, who have had an enormous impact on me, and the connect with them made my own life, envlivening and enchanting in its own way..!!&#xA;The one who would mesmerizingly talk, and the other one, majestically walk…!!&#xA;One is Dr.Shatavadhani Ganesh and the other one is Ghanapati. Rajgopal Sharma. Both of them, were such childish youngsters when I met them but then, I knew that they had something very special in them.</description>
    </item>
    <item>
      <title>ಸೂಲಿಬೆಲೆ-ಚಕ್ರವರ್ತಿ-2023</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/gadya/ra_gaNesha/adhi-gaNesham/sUlibele-chakravarti-2023/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/gadya/ra_gaNesha/adhi-gaNesham/sUlibele-chakravarti-2023/</guid>
      <description>ಚಕ್ರವರ್ತಿ ಸೂಲಿಬೆಲೆ ಅವರ ಬರೆಹ:&#xA;ಆಕಾಶವನ್ನೇ ಮುಟ್ಟಿದರೂ, ಭೂಮಿಗೆಷ್ಟು ಹತ್ತಿರ!&#xA;ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಅವಧಾನ ಕಲೆ ಎಂಬ ಒಂದು ಶೋಧಗ್ರಂಥ. ಡೀಲಿಟ್ ಪದವಿಗೆಂದು ಅದನ್ನು ಪ್ರಸ್ತುತಪಡಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ಲೇಖಕರಿಗೆ ವಿದ್ವಾಂಸರೊಬ್ಬರು, &amp;lsquo;ನಿಮಗೆ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಡಾಕ್ಟರೇಟ್ ಇಲ್ಲದಿರುವುದರಿಂದ ನೀವು ಆಡುವ ಮಾತುಗಳಿಗೆ ಪ್ರಮಾಣವಿಲ್ಲ&amp;rsquo; ಎಂದರು. ಲೇಖಕರು ಈ ವಿದ್ವಾಂಸರೊಡನೆ ವಾದ ಮಾಡುತ್ತ ಕೂರದೇ ನೂರಾರು ಅರ್ಥಗಳನ್ನು ಹೊಮ್ಮಿಸಬಲ್ಲ ವಿದ್ವತ್ಪೂರ್ಣವಾದ ಸ್ರಗ್ಧರಾ ಪದ್ಯವೊಂದನ್ನು ಅವರಿಗೆ ಕಳಿಸಿದರು. ಅದರೊಂದಿಗೆ ಏನೆಂದು ಬರೆದಿದ್ದರು ಗೊತ್ತೇ?&#xA;&amp;lsquo;ನೀವು ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಡಾಕ್ಟರೇಟ್ ಪಡೆದಿದ್ದೀರಿ ನಿಜ. ಆದರೆ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ನೀವು ವಿದ್ವಾಂಸರೇ ಆಗಿದ್ದರೆ ಈ ಪದ್ಯದ ಅರ್ಥವನ್ನು ವಿವರಿಸಿಬಿಡಿ ಅಥವಾ ಕವಿಯಾಗಿದ್ದರೆ ಇಂತಹ ಒಂದು ಪದ್ಯವನ್ನು ಬರೆದುಬಿಡಿ&amp;rsquo;&#xA;ಎಂದಿದ್ದರು. ಪಂಡಿತರ ಸ್ಥಿತಿ ದೇವರಿಗೇ ಪ್ರೀತಿ.</description>
    </item>
    <item>
      <title>ಸೋಮಶೆಖರನಿನ್ದ ಶಶಿ-ಸ್ತುತಿ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/gadya/ra_gaNesha/adhi-gaNesham/somashekharaninda-shashi-stuti/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kannaDa/gadya/ra_gaNesha/adhi-gaNesham/somashekharaninda-shashi-stuti/</guid>
      <description>ಪಂಕ್ತಿಪಾವನರು ವ್ಯಕ್ತಿವಿಭೂತಿಯ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಕ್ಕೆ ಕಚೇರಿಯ ಒತ್ತಡದ ಶುಕ್ರವಾರದ ಹಾಗರಣೆ, ಶನಿವಾರಕ್ಕೂ ಮುಂದುವರೆದ ಕೆಲಸದಿಂದ ಬರಲಾಗಲಿಲ್ಲ.&#xA;ಈಗಷ್ಟೇ ವ್ಯಕ್ತಿ ವಿಭೂತಿಯ ಭಾಗವನ್ನ ನೋಡಿದೆ. ಗಣೇಶರು ಭಾಗವಹಿಸಿದ ಹಿಂದಿನ ನೂರಾರು ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳಲ್ಲಿ ಗಣೇಶರನ್ನ ವೇದಿಕೆಯಮೇಲೆ ಕೂರಿಸಿ ಅವರ ಬಗ್ಗೆ ಒಂದೆರಡು ಪರಿಚಯಾತ್ಮಕವಾದ ಮಾತುಗಳನ್ನಾಡಲು ಔಪಚಾರಿಕವಾಗಿ ಈ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸಮಾಡಿದ್ದಾರೆ, ಇಷ್ಟು ಭಾಷೆಗಳು ಗೊತ್ತು, ಇಷ್ಟು ಅವಧಾನಮಾಡಿದ್ದಾರೆ ಎಂದು ಮುಂದುವರೆಯುವಷ್ಟರಲ್ಲೇ.. ಈ ಮುಜುಗುರವನ್ನ ಸಹಿಸಲಾಗದೆ ಸ್ವಾಗತ ಮಾಡುವವರನ್ನ ಸಮಯ ವ್ಯರ್ಥಮಾಡಬೇಡಿರೆಂಬುವಂತೆ ತೀಕ್ಷ್ಣವಾಗಿ ತಡೆದು ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ಮುಂದುವರಿಸುವಂತೆ ಸೂಚಿಸಿದ/ಆಜ್ಙಾಪಿಸಿದ ಎಷ್ಟು ಸಂದರ್ಭಗಳನ್ನ ನಾವೆಲ್ಲಾ ನೋಡಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಒಂದು ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಅವರು ಹೇಳಿದ್ದುಂಟು &amp;ldquo;ನೀವು ಚೀಟಿಯಲ್ಲಿ ಬರೆದದ್ದನ್ನ ಓದಬೇಡಿ ಅದು ಅವಮಾನ ಮಾಡಿದಂತೆಯೆ, ಆತ್ಮಗತವಾಗಿದ್ದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಪರಿಚಯಿಸಿ&amp;rdquo; ಎಂದು (ಗಣೇಶರೂ ಮರೆತಿರುತ್ತಾರೆ, ಇದೇ ರೀತಿ ನಡೆದ ಒಂದು ಸಂದರ್ಭವೆಂದರೆ ಗಿರಿಧರ ಕಜೆಯವರ ಪ್ರಶಾಂತಿ ನವಚಿಕಿತ್ಸಾಲಯದ ಉದ್ಘಾಟನೆಯ ಅವಧಾನ).</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
